**周融**（英文名：，），前[香港電台](../Page/香港電台.md "wikilink")[Phone-in時事節目](../Page/Phone-in.md "wikilink")《[千禧年代](../Page/千禧年代_\(電台節目\).md "wikilink")》[主持](../Page/主持.md "wikilink")，他同時經營[公關](../Page/公關.md "wikilink")[公司](../Page/公司.md "wikilink")\[1\]，[香港](../Page/香港.md "wikilink")[激進建制派](../Page/激進建制派.md "wikilink")[社運人士](../Page/社運.md "wikilink")。

## 資歷

，令出版社成功在[香港創業板](../Page/香港創業板.md "wikilink")[上市](../Page/上市.md "wikilink")，期間周融為[董事會主席](../Page/董事會主席.md "wikilink")\[2\]。另外，曾經出版職場書籍數本，2006年獲授[銅紫荊星章](../Page/銅紫荊星章.md "wikilink")。

2007年，周融與[黃毓民](../Page/黃毓民.md "wikilink")、[林超榮](../Page/林超榮.md "wikilink")、[羅啟新和](../Page/羅啟新.md "wikilink")[葉恩明合作](../Page/葉恩明.md "wikilink")《特首選舉之政治不正確笑口秀》。2012年6月25日起為[亞視新聞節目](../Page/亞視.md "wikilink")《[周融
繆美詩 新聞
個人Show](../Page/周融_繆美詩_新聞_個人Show.md "wikilink")》與[繆美詩共同擔任主持](../Page/繆美詩.md "wikilink")。

## 香港廣播處長人選事件

2008年，政府在招聘[香港電台廣播處長一職時歷經了兩次遴選](../Page/香港電台.md "wikilink")，期間主動降低處長的學歷要求，容許沒有[大學學位的人申請](../Page/大學.md "wikilink")。此舉讓外間猜測是次「降格」招聘實為政府的「心水人物」度身訂造職位；其間，只有中七學歷的港台資深節目主持人周融盛傳為熱門候聘人\[3\]。

2008年2月25日，周融召開記者會高調宣佈自己申請廣播處長的職位，並狠批[劉慧卿](../Page/劉慧卿.md "wikilink")、[張文光](../Page/張文光.md "wikilink")、[麥麗貞等認為](../Page/麥麗貞.md "wikilink")「降低入職要求是侮辱港台」的理論，是「學歷歧視」的表現。他為了反對這些「歧視」，決定申請此職；並指出，自己對港台有深厚感情，希望站出來帶領港台改變；認為個人的資歷有足夠資格出任廣播處長一職\[4\]\[5\]。翌日，周融故意遲到於其主持的香港電台節目《千禧年代》，這是八年來的第一次，周融解釋，因他料到節目一開始會討論他申請廣播處長一事，所以先行避席；惟節目在第二小時才開始討論「周融應徵廣播處長」事宜。香港電台發言人表示，已向周融發出口頭警告；港台網上即時新聞中亦有報道周融遲到二十分鐘的消息\[6\]。

2008年8月7日，政府決定由開創港台電視部的資深傳媒人[黃華麒出任廣播處長](../Page/黃華麒.md "wikilink")，周融落選。周融表示，黃出任是最適合不過，自己「拍馬都追唔上」，笑言如果知道黃參加遴選的話，自己就不會申請\[7\]。

## 疑被換走主持當作「陪葬」

主持《[香港電台](../Page/香港電台.md "wikilink")》節目《[自由風自由Phone](../Page/自由風自由Phone.md "wikilink")》、《千禧年代》多年的[吳志森及周融](../Page/吳志森.md "wikilink")，2011年11月突然被告知即將不再擔任有關電台節目主持。事件令各界議論紛紛，港台高層解釋是節目改革，撤換主持人的安排已醞釀經年。[浸會大學新聞系助理教授](../Page/浸會大學.md "wikilink")[杜耀明質疑](../Page/杜耀明.md "wikilink")，港台「節目改革」其實是「借刀殺人」，將吳志森這類嚴厲批評政府、有獨立觀點的節目主持換走，一向立場親政府的周融只是「陪葬」，有議員質疑港台突然撤換敢言主持是新聞自由倒退，事態嚴重且不尋常，將會跟進。\[8\]\[9\]

2011年12月12日，立法會討論港台節目調動安排，會上周融自言屢獲最佳主持人獎，被突然解僱前卻未收過任何警告，也令他聲譽受損，又指出節目總監[梁家永曾讚賞他的節目](../Page/梁家永.md "wikilink")，背後卻批評他中斷聽眾電話，暗示他不讓聽眾發言，沒有胸襟。會上周融揚言不會再替港台打工，又公開怒斥梁家永「沒有量度、人鬼同身、最好避之而遠之」。\[10\]

## 推動反對「佔領中環」

2013年8月，周融出席電視台節目，與「[佔領中環](../Page/讓愛與和平佔領中環.md "wikilink")」發起人[戴耀廷辯論](../Page/戴耀廷.md "wikilink")，周融說：香港管治出現問題，源於這一代人憎恨[中國共產黨](../Page/中國共產黨.md "wikilink")，所以可能要等20年、30年、40年，等港人接受中共有進步、都不太差，問題就可以改變。\[11\]對於落實[2017年普選香港行政長官的產生方法](../Page/2017年香港特別行政區行政長官選舉.md "wikilink")，他稱[中央擁有特首任命權](../Page/中華人民共和國政府.md "wikilink")，呼籲香港各方要妥協，他多次表示「無妥協，就無普選」。\[12\]

2013年8月，周融與其他建制派學者、中大政治系前主任[鄭赤琰](../Page/鄭赤琰.md "wikilink")、[嶺大公共政策研究中心主任](../Page/嶺南大學.md "wikilink")[何濼生](../Page/何濼生.md "wikilink")、創新科技協會創會會長[李榮貴](../Page/李榮貴.md "wikilink")、資深工程界人士[王國強](../Page/王國強_\(香港\).md "wikilink")、資深金融界人士[馮家彬等人組成政治組織](../Page/馮家彬.md "wikilink")「[幫港出聲](../Page/幫港出聲.md "wikilink")」（Silent
Majority），反對[戴耀廷的](../Page/戴耀廷.md "wikilink")「[佔領中環](../Page/讓愛與和平佔領中環.md "wikilink")」社会運動。

周融於《明報》撰文抨擊戴耀廷等人以印度聖雄[甘地及美國民權領袖](../Page/甘地.md "wikilink")[馬丁·路德·金等公民抗命的例子與](../Page/馬丁·路德·金.md "wikilink")「佔領中環」比較是「偷換概念」，指甘地沒有提出「佔領孟買」，馬丁路德金也沒有「佔領華盛頓」。文章其後被外界批評為歪曲歷史，周融則指《明報》編輯理應核實其文章內容。\[13\]\[14\]

撰文以外，周融亦於電視節目批評戴耀廷，解釋反對「佔領中環」是不希望社會為爭取普選而發生動亂，又指香港民情尚未到要求普選的地步。他表示「佔領中環」倘若成功，他會移民。據周融出席電視台節目「佔中」辯論中，自稱他早年已取得居英權。\[15\]他之後不斷在《晴報》專攔批評「佔中」行動。

### 成立「幫港出聲」

2014年4月25日，與[香港親共人士共同成立專為反佔中而成立的](../Page/香港親共人士.md "wikilink")「幫港出聲」，發起人之一周融表示，計劃針對佔中推出「陽光射佔中」行動，即設網上平台，呼籲市民影下參與佔中的人的樣貌，然後上載到該平台，公開予大眾。他否認此舉是為了「點相」或進行[白色恐怖](../Page/白色恐怖.md "wikilink")，反指這是讓「佔中」者流芳百世，作為歷史證明。周融本業是公關顧問，曾主持港台時事節目《千禧年代》，他早前拋出政改方案，建議任何人只要獲30名提名委員會委員就可成為特首準候選人，最多可取80張提名票，繼而由千幾人組成的提委會，以全票制投三票篩剩三人，篩選後再予香港人一人一票普選，簡稱「3833」方案，力撐「呢個世界一定有篩選」。\[16\]

### 「反佔中」簽名運動

由建制派人士成立的[「保普選反佔中」大聯盟宣布](../Page/「保普選反佔中」大聯盟.md "wikilink")，提前於7月19日在全港多區擺街站，收集市民簽名反對佔領中環。大聯盟發言人周融在記招上表示，早前初步宣布行動後，市民反應熱烈，決定提前行動，又指工作人員屆時會核實市民的身分證和簽名，以免簽名重複。另外，由於技術安排需時，網上簽名行動要到8月2日開始。周融表示，今次的簽名運動不限年齡，就算18歲以下人士，只要可以獨立簽名人士，都可以參加。另外，亦不只限「三粒星」的永久居民，而是包括所有在港居住人士。周融預期，親身簽名的人數會比網上簽名為多。\[17\]

截至2014年8月17日，根據大聯盟聲稱的官方數字，自7月19日起，截至8月17日結束，為期一個月的時間內，合共收到1,504,839人簽名，其中街站簽名有1,182,129人，網上簽名有128,624人，團體簽名有196,987人。\[18\]

### 「反佔中」大遊行

2014年8月17日反佔中大遊行，有傳媒指約十個團體涉派錢招攬參加者。大聯盟發言人周融僅承認一團體派錢，或會將有關約200人剔除。他又引述另一涉事團體稱，會向報道的有線電視採取法律行動；更指其他媒體的個案即使有名有姓，仍然證據不足，叫傳媒向大聯盟提供更詳盡資料。有線對大聯盟引述的說法表示遺憾，學者批評周融的要求無理。對於其他媒體有記者直擊、有相為證的派錢報道，周融稱全部看過，但全部都沒有足夠證據，呼籲記者或傳媒機構，向大聯盟提供更多資料，幾名曾任警隊偵緝人員的人士，已答應會協助調查工作。不過周融強調，有人付款吸引市民參加，他看不到有刑事責任，大聯盟只可將他們從參加者數字中剔除。有記者質疑為何舉證責任在傳媒，周融辯指大聯盟「唔係福爾摩斯」，即使有媒體清楚列出涉事團體名稱及經過，他仍堅稱資料不足。對於遊行有否水份和公信力，他聲言「公信力係來自19萬人身水身汗行出嚟，唔係你哋話冇就冇」。他繼續否認擔任發言人有收受酬勞，「我係義工！如果有人話我收過酬勞，我會告佢！」有線新聞台對於有指其報道「移花接木」的說法表示遺憾。有線強調，記者是根據親身經歷如實報道，敦促大聯盟徹查香港青年會或其屬下人員，有否透過提供金錢，吸引市民參與遊行。浸大新聞系助理教授[杜耀明認為](../Page/杜耀明.md "wikilink")，各傳媒已清楚陳列事實，表面證供已成立，周融若認為不實，理應由他提出不足之處互相對證，而非單方面要求傳媒提供更多資料，「根本係苛索、推卸責任。傳媒呈現出嚟嘅已經係事實，你係咪即係屈《東方》講大話先」。\[19\]

## 參與節目

  - 2015年：[網路挑機](../Page/網路挑機.md "wikilink")

## 著作

  -
  -
  -
  -
  -
## 參見

  - [HKG報](../Page/HKG報.md "wikilink")（親建制派網上媒體）
  - [幫幫香港出聲行動](../Page/幫幫香港出聲行動.md "wikilink")
  - [「保普選反佔中」大聯盟](../Page/「保普選反佔中」大聯盟.md "wikilink")

## 參考

## 外部連結

  - [周融官方網址](http://www.rcf.com.hk/)
  - [周融 -
    皇冠書屋](http://www.crown-bookstore.com/show_book.php?sauthor=%A9P%BF%C4)

[Category:前香港電台人物](../Category/前香港電台人物.md "wikilink")
[Y](../Category/周姓.md "wikilink")
[Category:香港作家](../Category/香港作家.md "wikilink")
[Category:香港建制派人士](../Category/香港建制派人士.md "wikilink")
[Category:香港時事評論員](../Category/香港時事評論員.md "wikilink")
[Category:在香港的英國人](../Category/在香港的英國人.md "wikilink")

1.  [周融四度做老襯娶國泰靚高層](http://eastweek.hk/index.php?aid=15134)Eastweek.com.hk東周網2011年10月
2.
3.
4.
5.
6.  \>
7.
8.  [港台清洗吳志森周融](http://www2.news.sina.com.hk/news/2/1/1/2501023/1.html)
    。東方日報. 2011-11-24
9.  [港台烽煙「叮走」吳志森周融](http://news.sina.com.hk/news/2/1/1/2500858/1.html)
    。明報. 2011-11-24
10. [港台熄烽煙立法會聆訊周融怒斥梁家永是小人](http://hk.apple.nextmedia.com/template/apple/art_main.php?iss_id=20111213&sec_id=4104&subsec=11867&art_id=15887965)
    蘋果日報 2011年12月13日
11. [戴耀廷勸周融移民周：居英權一早有喺手](http://life.mingpao.com/cfm/dailynews3b.cfm?File=20130827/nalgz/gzb1.txt)明報通識網L.I.F.E.文章日期：2013年8月27日
12. [【視像新聞】周融籲港人政改向京妥協](http://jmc.hksyu.edu/shuo/?p=15684)香港樹仁大學《說．在線》新聞網編輯李大煒24/09/2013
    at 10:43 PM
13. [甘地，馬丁路德金，佔中理念和「抽水」王](http://news.sina.com.hk/news/20130814/-6-3041311/1.html)
    ，明報2013-08-14。
14. [周融：陳健民教授，對不起！一場誤會](http://news.sina.com.hk/news/20130822/-6-3047988/1.html)
    ，明報2013-08-22。
15. [《新聞刺針》周融戴耀廷就佔領中環互相質詢](http://cablenews.i-cable.com/webapps/program/newslancet/videoPlay.php?video_id=12162373)，有線新聞台2013-08-26。
16. [幫港出聲搞白色恐怖？周融叫市民影佔中者相放上網香港蘋果日報2014年4月25日](http://hk.apple.nextmedia.com/realtime/news/20140425/52416483)
17. [反佔中聯盟提前收集簽名身份年齡不限](http://www.hket.com/eti/inews/content/173107)
    經濟日報
18. [簽名人數再創新高達140萬](http://sign4peacedemocracy.hk/index.php?r=index/detail&id=328)，「保普選反佔中」大聯盟，2014年8月15日
19. [派錢遊行有片有相　周融死撐無證據吳秋北屈有線報道移花接木](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20140819/18836950)